\chapter{必修1 $\cdot$ 数据与计算}\index{数据与计算}
\section{数据与信息}\index{数据与信息}

\begin{enumerate}
%% ============= 1
\item 答案：D。考查数据与信息概念的理解，数据、数字的差别。
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
	\item 数据是对客观事物的符号表示，如图形符号、数字、字母等。在计算机中的表示形式可以是文字、图形、图像、音频、视频等。
	\item 数据可以加过处理，但显然你可以让他失去原有的价值。
	\item 数字放到特定的环境、语境下才有意义，即要有上下文才有含义。
	\item 正确。
	\end{enumerate}

%% ============= 2
\item 答案：B。考查信息概念的理解，信息的特征。
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
	\item 实验误差是测量值和真实值之间的偏差，不是虚假信息。
	\item 正确。
	\item 同一个信息对于不同的人价值可能不一样。
	\item 信息是信号、消息中所包含的含义，必须依附与数字、文字、图形、图像等载体。
	\end{enumerate}

%% ============= 3
\item 答案：D。考查信息概念的理解，信息的特征。
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
	\item 互联网上只有已数字化的信息，没有数字化当然查不到。
	\item 知识的获得是人利用自身已有的知识对信息进行加工，进而将新的信息纳入自己的知识结构的过程。检索到也只是看到，并不一定已内化成自己的知识。
	\item 天才也要记单词啊。
	\item 正确。
	\end{enumerate}

%% ============= 4
\item 答案：A。现实中看到的温度、听到的声音、测量得到体温等都是模拟信号。一般电子设备里（如计算机、移动终端）中存储的数据才是数字信号。

%% ============= 5
\item 答案：C。
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
	\item 若化成十进制计算：$10H=16D, 10B = 2D, 16D+2D=18D$。
	\item $1AH + 2AH = 44H$，注意十六进制下$A + A$等于$14$。
	\item 正确。
	\item 若化成十六进制计算：$10D + 10B = AH + 2H = CH$，即十六进制的值是$C$。
	\end{enumerate}

%% ============= 6
\item 答案：D。
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
	\item ASCII码，美国信息交换标准代码，它对键盘上的所有符号（数字字符、大小写字母、标点符号）编码成二进制。
	\item Unicode是另一种字符编码，实现了对英文字母、汉字、朝鲜文、日文等全球各种语言文字的数字化。
	\item GB2312，国标码，中国国家标准汉字编码方案，其扩展版本是GBK编码。
	\item JPEP，静态图像压缩标准，动态图像有MPEG。
	\end{enumerate}

%% ============= 7
\item 答案：D。选项A：ASCII表示的英文字符；选项B：计算机中所有数据都是二进制（也不是十六进制，十六进制只是人们为了让二进制表示地更简短、更方便而发明的）；选项C：不同得输入法有不同得输入码，如拼音输入法和五笔字型输入法的输入码不一样。不过输入码不一样，在计算机中存储时的内码是一样的。

%% ============= 8
\item 答案：D。选项A：MD5是数据校验方法，目的是检查完整性。

%% ============= 9
\item 答案：B。选项B是文件管理方式。数据管理的三个阶段：人工管理、文件管理、数据库管理。一般信息系统（应用软件）中保存数据都是数据库形式的。

%% ============= 10
\item 答案：B。根据大数据的特征：A数据不多，产生也不快；C数据可能就一个；D也不多。

%% ============= 11
\item 考查信息编码、容量计算。
	\begin{enumerate}[label=$(\arabic*)$]
	\item {\kaishu 视频容量=每帧图像容量$\times$帧频，每帧图像容量=像素点数$\times$量化位数}。依题意，单张图像容量是：$\dfrac{1280 \times 720 \times 24}{8 \times 1024 \times 1024} \approx 2.64$MB。因此视频容量是：$2.64 \times 5 \times 60 \times 25 = 19800$MB。压缩比至少是$39.6:1$才能压缩到500MB以内。答案是$40:1$。
	\item 加入数据不会改变原来的压缩比，相当于不会改变原先的压缩编码方式（真因为如此，加入音频后的视频容量增加，压缩比不变的话，压缩之后的作品容量也增加，势必会超过500MB，因此必须重新设定新的、更大的压缩比才能压缩到500MB以内，这应该是本题想考查的一个实际应用情景）。
	\item 压缩会使画面不清晰，原因压缩比太大，或者压缩算法太差。改进办法是可以换一种压缩算法（换一个压缩软件），或者保证内容完整的前提下，减少画面尺寸、缩短时长等。
	\end{enumerate}

\end{enumerate}


\newpage
